\hypertarget{ux30d0ux30a4ux30caux30eaux30c7ux30fcux30bfux3068ux3042ux305dux307c}{%
\chapter{バイナリデータとあそぼ}\label{ux30d0ux30a4ux30caux30eaux30c7ux30fcux30bfux3068ux3042ux305dux307c}}

こんにちは、4年間電算部に居たのに一度も部誌を書いたことのないぎもちんです。
プログラミングの内容でお話しできれば良かったのですが、面白そうなネタが無いので今回は皆さんが身近で気づかずに使っているバイナリデータについて適当にお話しします。

\hypertarget{ux30d0ux30a4ux30caux30eaux30c7ux30fcux30bfux3063ux3066}{%
\section{バイナリデータって？}\label{ux30d0ux30a4ux30caux30eaux30c7ux30fcux30bfux3063ux3066}}

音楽とかテキストとか動画とかのファイルの内部表現のことです。

アプリなどで音楽が流れたり動画が再生できるのはファイルの内部表現が規格に沿って作られているため、プログラムが正しく読み取れるからです。

\hypertarget{ux4f55ux306eux5f79ux306bux7acbux3064ux306e}{%
\section{何の役に立つの？}\label{ux4f55ux306eux5f79ux306bux7acbux3064ux306e}}

TCP/IP通信でデータ送受信のプロトコル設計や画像や文字列を含んだ独自のファイル形式を作る際に。

\hypertarget{mp3ux306eux30bfux30b0ux3092ux53d6ux5f97ux3057ux3066ux307fux3088ux3046}{%
\section{MP3のタグを取得してみよう！}\label{mp3ux306eux30bfux30b0ux3092ux53d6ux5f97ux3057ux3066ux307fux3088ux3046}}

さすがに16進数のデータを扱うだけではつまらないので、音楽ファイルで有名なMP3を眺めてみましょう。

MP3にはID3タグと呼ばれるタグが書かれていて、ここに音楽のタイトルやらアルバムやらアーティストやらが書かれています。

ID3タグには複数のバージョンが存在しますが、ここでは一番シンプルなID3v1タグを扱います。他のバージョンについて詳しくは以下を参照してください。以降ID3とはID3v1を指します。

\url{https://ja.m.wikipedia.org/wiki/ID3タグ}

Stirling等のバイナリエディタでタグの付いているMP3ファイルを見てみましょう。
ID3タグはファイルの末尾から128バイトの位置に書かれています。

最初の3バイトにはASCII文字で'TAG'の三文字が書かれています。ファイルにID3タグが付加されているかは読み取った3文字がTAGと書かれているかで判定します。

次の30バイト分には曲名が書かれています。ID3v1タグでは文字コードが明示されていないためASCIIで基本的に読み取りますが、日本語が含まれる場合は適宜エンコードを変える必要があります。

次の30バイトにはアーティスト名、さらに次の30バイトにはアルバム名が書かれています。それ以降には日付とコメントが34バイト分書かれていて最後に1バイトでジャンルを表しています。

これで3+30+30+30+34+1=128バイトとなり、ID3v1の読み取りができます。プログラムで書くのもそこまで難しくは無いので実際に書いてみると面白いかもしれません。

気づいたかもしれませんが、実はID3v1にはアルバム画像を含めたり歌詞を含めたりすることが出来ません。更には文字エンコードがガバガバなので文字化けが多発したり、長すぎる曲名などはお尻が切られます。これらの解決策としてID3v2と呼ばれる次のバージョンが生まれました。詳しくは触れませんが情報はネットに転がっているので興味があれば調べてみると、可変長のバイナリデータの扱い方がわかるかと思います。

\hypertarget{ux5c0fux30cdux30bf}{%
\section{小ネタ}\label{ux5c0fux30cdux30bf}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  動画に使われるMP4はボックス構造という柔軟なファイル構造なんですが、M4Aという音楽ファイルと同じ構造をしています。そのためMP4のパーサーを作るとM4Aも読み取れるようになります。
\item
  バイナリデータを閲覧していると気分的にマトリックスなのでなんかカッコいいです。

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    しかし他の人から見るとヤバイやつに見えますので、1人で閲覧しましょう。
  \end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{ux7d42ux308fux308aux306b}{%
\section{終わりに}\label{ux7d42ux308fux308aux306b}}

別にバイナリオタクとかでは無いので変な目で見ないでください。たまたまC\#でタグのパーサーが見つからなかったので作った際に知見が得られただけです。もしイケイケなバイナリエディタがあれば教えていただけると嬉しいです。

\hypertarget{ux53c2ux8003ux6587ux732e}{%
\section{参考文献}\label{ux53c2ux8003ux6587ux732e}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  ID3タグ:\url{https://ja.wikipedia.org/wiki/ID3タグ}
\item
  MP4:\url{https://ja.wikipedia.org/wiki/MP4}
\end{itemize}
